\begin{part}{Conception}
\label{part:conception}
\begin{chapter}{Étude de l'existant}
En informatique plus que dans tout autre domaine, il est nécessaire de s'inspirer de travaux semblables aux notres. D'une part pour trouver un patron commun entre les différentes  réalisations antérieures et ainsi s'éviter de devoir les recréer. Et d'autre part pour préciser les spécifications de notre produit, savoir ce qui marche, ce qu'il est bon ou pas de réaliser.\\

\begin{section}{Réseaux sociaux}

Nous allons étudier et comparer trois des principaux réseaux sociaux de la même veine que le notre. À savoir Facebook, Twitter, et Google+, assez célèbres pour nes pas être présentés. Nous passons outre les MySpace et autre Skyrock car ils sont plutôts des sites de blogging ou de biographies.

\begin{figure}[ht]
\label{fig:comp1}
\caption{Comparaison avec Facebook, Twitter et Google+}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
        & Facebook & Twitter & Google+ & Mattlink \\
        \hline
        Liens d'amitiés & Amis & Suivi & Amis & Suivi \\
        \hline
        Groupes ou listes & Catégories d'amis & Groupes par sujet & Cercles & Pas de groupe/liste \\
        \hline
        Chat & Oui & Oui & Oui & Non \\
        \hline
        Tags & Non & Oui & Non & Oui \\
        \hline
        Notfications & Amis & Suivis & Cercles & Suivis \\
        \hline
        Aimer les messages & Oui & Oui & Oui & Oui \\
        \hline
        Aimer les commentaires & Oui (like) & Oui (Favoris) & Oui (+1) & Non \\
        \hline
        Partager et re-partager & Oui & Oui & Oui & Oui \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{figure}

Dans le tableau \ref{fig:comp1}, nous avons réuni les fonctionnalités qui nous semblaient essentielles pour un réseau social. On peut distinguer un tronc commun de fonctionnalités sur les trois dernières lignes, qui représentent la capacité offerte à l'utilisateur de s'exprimer publiquement autrement qu'en créant du contenu. Nous proposerons les mêmes fonctionnalités de ce côté là, à savoir aimer les messages et commentaires et partager du contenu.\\
Nous proposons, de même que les autres, la possibilité de recevoir de la mise à jour de l'activité de nos amis ou suivis. C'est d'ailleurs la seule raison de suivre un utilisateur dans Mattlink.\\


Dans certains cas nous ne suivons pas la mode dominante. Nous ne proposons pas, par exemple, de pouvoir classifier les gens que l'on suit. Ce n'est pas un choix totalement arbitraire, il est motivé à la fois par le fait que nous n'auront pas forcément le temps de tout implémenter et que ce n'est pas une fonctionnalité d'une importance cruciale de même que le chat.\\
Pour ce qui concerne les liens entre les utilisateurs et les tags, ce sont des fonctionnalités primordiales dans notre application. Nous reprenons des principes semblables à ceux de Twitter et nous sommes sur la même ligne que ce dernier.
\end{section}

\begin{section}{Réseaux collaboratifs}

Un réseau collaboratif propose en général un lot de fonctionnalités limitées. Nous avons identifié deux réseaux importants que nous souhaitons confronter au notre. Le premier est Delicious, un service de « \emph{bookmarking} », c'est à dire d'étiquetage collaboratif où les utilisateurs taggent des liens web vers d'autres sites. Le second est le désormais célèbre Youtube, un service de partage de vidéos.


\begin{figure}[H]
\label{fig:comp2}
\caption{Comparaison avec Youtube et Delicious}
    \center
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        & Youtube & Delicious & Mattlink \\
        \hline
        Tagger un contenu à soi & Oui & Oui & Oui \\
        \hline
        Tagger le contenu d'un autre & Non & Non & Non \\
        \hline
        Tagger en partageant & Oui & Non & Oui \\
        \hline
        Organiser/classer les tags & Non & Oui & Non \\
        \hline
        Obtenir des suggestions & Oui & Oui & Oui \\
        \hline
        S'abonner à un utilisateur & Oui & Oui & Oui \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{figure}


Notre site ne propose pas de fonctionnalité novatrice et exceptionnelle du côté collaboratif, c'est le mélange avec le côté social qui lui donne toute sa singularité. En effet, les fonctionnalités présentées dans le tableau \ref{fig:comp2} restent somme toute assez classiques et nous en avons assez largement discuté dans la première partie de ce document.

\end{section}
\end{chapter}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{chapter}{Architecture}

\begin{section}{Classes}
Une grande partie de la conception a déja été réalisée dans la première partie de ce document. Nous connaissons les algorithmes principaux, nous devinons grossièrement la structure des classes. Il nous reste dans cette partie à bien définir chaque fonctionnalité et l'architecture générale de l'application.\\


Il va sans dire que pour mettre en place un système comme le notre il faudra utiliser plusieurs types d'objets, c'est à dire des classes. Après moult suggestions émanant des différents membres du groupes, deux réunions, un tableau blanc et trois feuilles de brouillon nous avons réduit l'ensemble des classes à celles visibles sur le diagramme \ref{fig:clas}.

    \begin{figure}[H]
    \label{fig:clas}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=14cm]{../design/classes.png}
            \caption{Le diagramme des classes}
        \end{center}
    \end{figure}~\\

Il s'agit des entités décrites dans la première partie de de document, \emph{Tag}, \emph{User} et \emph{Post}. Nous sommes dans la nécessité de réifier la notion de commentaire et de date. Remarquez que ce diagramme est tout simplement une autre façon de décrire le graphe défini précédemment. Ce qui nous donne l'avantage immédiat de pouvoir appliquer les algorithmes de la partie précédente dans notre système et ce sans adaptation d'aucune sorte.\\

\begin{subsection}{Tag}
\label{subsec:tag}
    \begin{figure}[H]
    \label{fig:clastag}
        \begin{center}
            \includegraphics{../design/classes/tag.png}
            \caption{La structure de la classe Tag}
        \end{center}
    \end{figure}~\\

Dans la classe \emph{Tag} (fig. \ref{fig:clastag}), nous avons décidé de réunir les algorithmes relatifs aux tags. Nous aurions pu décider de créer des algorithmes extérieurs à la classe et qui manipuleraient des objets. Mais dans un souci de concision, de sémantique et d'efficacité nous les avons mis dans les classes.\\

Nous considererons le label d'une instance de \emph{Tag} sous la forme d'une chaîne de caractères en minuscule pour éviter les problèmes des noms propres. Donc \emph{Montpellier} sera traité comme étant \emph{montpellier}. Pour repérer un tag dans une publication nous utiliserons la même technique qu'emploie Twitter, à savoir que l'utilisateur devra préfixer le tag par le symbole croisillon \emph{'\#'} pour que celui-ci soit indexé. 
\end{subsection}

\begin{subsection}{User}
\label{subsec:user}
%[User|username:string;followed:set\<User\>;posts:set\<Post\>;tags:set\<Tag\>; comments:set\<Comment\>|people_suggest_by_links();people_suggest_by_tags();suggest_tags();suggest_posts()]
    \begin{figure}[H]
    \label{fig:clasuser}
        \begin{center}
            \includegraphics{../design/classes/user.png}
            \caption{La structure de la classe User}
        \end{center}
    \end{figure}~\\
La classe \emph{User} est la classe centrale du système, la majorité des algorithmes y sont présents et chaque requête d'un utilisateur donnera lieu à la création d'au moins une instance de cette classe (l'utilisateur courant), ce qui n'est pas forcément vrai pour les publications par exemple.
Remarquez la présence de l'attribut \emph{comments} qui n'est pas spécialement utile dans les algorithmes mais qui l'est dans l'utilisation du système.

\end{subsection}


\begin{subsection}{Post}
\label{subsec:post}
%[Post|title:string;content:string;date:Date;likes:int;dislikes:int;owner:User;tags:set\<Tag\>;comments:set\<Comment\>|extract_tags();extract_links()]
    \begin{figure}[H]
    \label{fig:claspost}
        \begin{center}
            \includegraphics{../design/classes/post.png}
            \caption{La structure de la classe Post}
        \end{center}
    \end{figure}~\\

La classe \emph{Post} ne renferme aucun algorithme destiné à l'utilisateur, ce qui pourrait sembler étrange puisque c'est à travers les interactions avec les publications que se forgent les profils des utilisateurs et donc les suggestions qui en découlent. C'est là que l'on constate que nous avons fait un choix judicieux qui est celui de reporter tout le travail sur les classes \emph{Tag} et \emph{User}. En effet, si nous voulons ajouter un nouveau type d'interaction ou de contenu, autre que les publications, il suffira de déterminer les nouvelles mises à jour qui s'effectuent entre les tags et les utilisateurs. La classe \emph{Post} est périphérique du point de vue système, bien que sa présence soit cruciale du point de vue utilisateur.\\

À noter la présence d'une méthode \emph{extract\_tags()} qui permet, par analyse du texte de \emph{content} d'extraire les tags préfixés par un croisillon et de les ajouter à l'attribut \emph{tags}. Le méthode \emph{extract\_links()} effectue exactement les mêmes traitement sauf qu'elle recherche les liens web, ce qui donne un certain dynamisme aux publications.
\end{subsection}

\end{section}

\begin{section}{Déploiement}
L'application se présente sous la forme d'un site web tout ce qu'il y a de plus classique, nous utiliserons une technique à la mode qui est ce que l'on appelle le routage intelligent. Cela signifie que nous allons définir un ensemble de « routes » empruntables par le navigateur de l'utilisateur, c'est-à-dire d'adresses urls, chaque route équivaudra à une action spécifique et toute route non définie est une erreur (code 404 généralement).\\


\noindent
Voici la liste des routes et les actions correspondantes : \\
    \begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
'/'                         => index
'/subscribe'                => inscription
'/login'                    => connexion
'/logout'                   => deconnexion
'/search/term=\w*'          => recherche de tag
'/user/username=\w*'        => profil utilisateur
'/user/username=\w*/follow' => suivre un utilisateur
'/newpost'                  => nouvelle publication
'/like/post_id=\d+'         => liker une publication
'/dislike/post_id=\d+'      => disliker une publication
'/comment/post_id=\d+'      => commenter une publication
'/share/post_id=\d+'        => partager une publication
    \end{minted}

Comme nous utiliseront le désormais légendaire modèle MVC, nous pouvons faire l'analogie de dire que ces adresses seront les liens pour activer les différents contrôleurs (\emph{subscribe}, \emph{login}, ...) qui afficheront les vues correspondantes. Les modèles seront bien évidemment les classes étudiées précédement.
\end{section}
\end{chapter}

\end{part}